\section{Interpolacja}
\subsection{wyprowadzenie wzoru interpolacyjnego Lagrange’a, oszacowanie błędu wzoru interpolacyjnego}
wybieramy n+1 węzłów interpolacyjnych i szukamy wielomianu który w tych węzłach przyjmie wartość równą wartości funkcji interpolowanej.
Wielomian ten ma stopień n i wrażamy go w następujący sposób:
\begin{equation}
 	W_n(x) = a_0+a_1x+a_2x^2+\dots+a_nx^n
 	\label{Lagrange}
 \end{equation} 
podstawiając do tego wielomianu kolejno węzły interpolacyjne otrzymujemy układ równał na współczynniki $a_i$
\newline

\begin{minipage}{0.5\textwidth}

Macierz współczynników układu ma postać:

$$
A=\left[
\begin{array}{cccccc}
	1 & x_0 & x_0^2 & x_0^3 & \dots & x_0^n\\
	\\
	1 & x_1 & x_1^2 & x_1^3 & \dots & x_1^n\\
	\\
	\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\
	\\
	1 & x_n & x_n^2 & x_n^3 & \dots & x_n^n\\
\end{array}
\right]
$$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Wyznacznik: 

$$
D=\left|
\begin{array}{cccccc}
	1 & x_0 & x_0^2 & x_0^3 & \dots & x_0^n\\
	\\
	1 & x_1 & x_1^2 & x_1^3 & \dots & x_1^n\\
	\\
	\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\
	\\
	1 & x_n & x_n^2 & x_n^3 & \dots & x_n^n\\
\end{array}
\right|
$$
\end{minipage}

Wyznacznik ten jest wyznacznikiem Vandermode'a więc układ ma dokładnie jedno rozwiązanie:
$$
\begin{array}{c}
D = \prod\limits_{0\le j<i\le n} (x_i - x_j ) \ne 0\\
\\
a_i = \cfrac{1}{D}\sum\limits_{j=0}^n y_jD_{ij}\qquad\footnotemark\\
\end{array}
$$\footnotetext{$D_{ij} \rightarrow $ wyznacznik macierzy dopełnień algebraicznych}


Podstawiamy wyznaczony współczynnik do równania (\ref{Lagrange}) Po zgrupowaniu składników względem $y_i$ otrzymujemy:
\begin{equation}
	W_n(x) = y_0\Phi_0(x_i)+y_1\Phi_1(x_i)+\dots+y_n\Phi_n(x_i)
	\label{w_n}
\end{equation}
funkcje $\Phi_i(x)$ są wielomianami co najwyżej stopnia n. Dla dowolnego $x_i$ zachodzi równanie:
\begin{equation}
	W_n(x_i) = y_0\Phi_0(x_i)+y_1\Phi_1(x_i)+\dots+y_n\Phi_n(x_i) = y_i
\end{equation}
stąd warunek:
\begin{equation}
	\Phi_j(x_i) = \left\{
	\begin{array}{cl}
	0& gdy\quad j\ne i\\
	1& gdy \quad j =i
	\end{array}
	\right.
\end{equation}
Aby spełnić to założenie wielomian za funkcję $\Phi$ przyjmujemy:

\begin{equation}
	\boxed{
    \Phi_j(x) = \cfrac{ (x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_{j-1})(x-x_{j+1})\dots(x-x_n) }{(x_j-x_0)(x_j-x_1)\dots(x_j-x_{j-1})(x_j-x_{j+1})\dots(x_j-x_n)} \quad =\quad \prod_{\substack{i=0 \\ i \neq j}} \cfrac{x-x_i}{x_j-x_i}
	}
	\label{phi}
\end{equation}

Po wstawieniu (\ref{phi}) do równania (\ref{w_n}) otrzymujemy gotowy wzór na interpolację Lagrange'a. 
Uproszczony zapis wygląda następująco:
\begin{equation}
	w_n(x) = \sum_{j=0}^n y_j\cfrac{ (x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_{j-1})(x-x_{j+1})\dots(x-x_n) }{(x_j-x_0)(x_j-x_1)\dots(x_j-x_{j-1})(x_j-x_{j+1})\dots(x_j-x_n)}
\end{equation}

Jeśli wyłączymy licznik jako osobną funkcję:
\begin{equation}
	\omega_n(x) = (x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_n) 
\end{equation}
Wzór interpolacyjny możemy zapisać jako:
\begin{equation}
	W_n(x) = \sum_{j=0}^n y_j\cfrac{\omega_n(x)}{(x-x_j)\omega'_n(x_j)}
\end{equation}
\subsubsection{Oszacowanie błędu}
Interesuje nas różnica pomiędzy wartościami funkcji interpolowanej i interpolującej w pewnym punkcie $x \in [x_0,x_n]$ nie będącym węzłem interpolacyjnym.

\begin{equation}
	\epsilon(x) = f(x) - W_n(x)
\end{equation}

Zakładamy ża funkcja f(x) jest n+1 krotnie różniczkowalna.
\begin{equation}
	\varphi(u) = f(u)-W_n(u)-K(u-x_0)(u-x_1)\dots(u-x_n)
\end{equation}
Stała K spełnia warunek interpolacji
\begin{equation}
	\varphi(x_0) = \varphi(x_1) = \dots =\varphi(x_n) = 0
\end{equation}

Wyznaczamy wartość współczynnika K:
\begin{equation}
	K = \cfrac{f(x)-W_n(x)}{(x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_n)} = \cfrac{f(x)-W_n(x)}{\omega_n(x)}
\end{equation}

istnieje taki punkt dla którego (n+1) pochodna funkcji $ \varphi$ wynosi 0 i podobnie dla wielomianu interpolacyjnego:
\begin{equation}
	\varphi^{(n+1)}(\xi)=0
\end{equation}
\begin{equation}
	\boxed{\varphi^{(n+1)}(u) = f^{(n+1)}(u)-K(n+1)!}
\end{equation}
Dla $u=\xi$
\begin{equation}
	K=\cfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}
\end{equation}
można oszacować błąd interpolacji:
\begin{equation}
	\epsilon(x) = f(x)-W_n(x) = \cfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\omega_n(x)
\end{equation}

Oznaczmy kres górny modułu:
\begin{equation}
	\boxed{|f(x)-W_n(x)|\le\cfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}|\omega_n(x)|}
\end{equation}
\subsection{interpolacja funkcjami sklejanymi przy użyciu wielomianów trzeciego stopnia poprzez wyznaczenie wartości drugich pochodnych w węzłach (wyprowadzenie)}
Dla każdego układu (n+1) węzłów w przedziale [a,b] istnieje funkcja ciągła w tym przedziale, dla której metoda interpolacyjna nie jest zbieżna. dla takiej funkcji zwiększanie ilości węzłów pogarsza dokładność interpolacji.

Do określenia funkcji x(x) stopnia trzeciego konieczne jest wyznaczenie (n+3) parametrów ponieważ ilość węzłów jest równa (n+1) pozostają 2 stopnie swobody. Musimy założyć dodatkowe warunki na pierwszą (lub drugą) pochodną funkcji na końcach przedziału ( wartości tych pochodnych "od strony funkcji" muszą być ustalone )

Oznaczmy:
$$M_j =s^{(2)}(x_j),\qquad j=0,1,\dots,n$$

Zgodnie z założeniem druga pochodna funkcji s(x) jest ciągła i liniowa w każdym z pod przedziałów możemy więc zapisać

\begin{equation}
	\boxed{s_{i-1}^{(2)}(x) = M_{i-1}\cfrac{x_i-x}{h_i}+M_i\cfrac{x-x_{i-1}}{h_i}}
\end{equation}
$$x\in [x_{i-1},x_i]$$
$$h_i = x_i-x_{i-1}$$

Całkujemy dwukrotnie powyższe wyrażenie:
\begin{equation}
	\boxed{s_{i-1}(x) = M_{i-1}\cfrac{(x_i-x)^3}{6h_i}+M_i\cfrac{(x-x_{i-1})^3}{6h_i}+A_i(x-x_{i-1})+B_i}
	\label{sklejka}
\end{equation}

Stałe $A_i$ i $B_i$ wyznaczamy korzystając z warunku interpolacji:
$$s_{i-1}(x_{i-1})=M_{i-1}\cfrac{h_i^2}{6}+B_i = y_{i-1}$$
$$s_{i-1}(x_i) = M_i\cfrac{h_i^2}{6}+A_ih_i+B_i = y_i$$

\begin{equation}
	\boxed{B_i = y_{i-1}-M_{i-1}\cfrac{h_i^2}{6}}
\end{equation}
\begin{equation}
	\boxed{A_i = \cfrac{y_i-y_{i-1}}{h_i}-\cfrac{h_i}{6}(M_i-M_{i-1})}
\end{equation}

W punkcie $x_i$ funkcja musi być ciągła

$$s_{i-1}^{(1)}(x_i-0) =\cfrac{h_i}{6}M_{i-1}+\cfrac{h_i}{3}M_i+\cfrac{y_i-y_{i-1}}{h_{i}}$$
$$s_i^{(1)}(x_i+0) = -\cfrac{h_{i+1}}{3}M_i - \cfrac{h_{i+1}}{6}M_{i+1}+\cfrac{y_{i+1}-y_i}{h_{i+1}}$$

Po porównaniu prawych stron tych równań otrzymujemy:
\begin{equation}
	\mu_iM_{i-1} + 2M_i+\lambda_iM_{i+1}=d_i,\qquad i=1,2,\dots,n-1
\end{equation}
$$\lambda_i = \cfrac{h_{i+1}}{h_i+h_{i+1}}, \qquad \mu_i = 1-\lambda_i
$$$$
d_i = \cfrac{6}{h_i+h_{i+1}}\left(\cfrac{y_{i+1}-y_i}{h_{i+1}}-\cfrac{y_i-y_{i-1}}{h_i} \right) = 6f(x_{i-1};x_i;x_{i+1})
$$
Do układu należy dodać dwa dodatkowe warunki:\footnote{$s^{(2)}(a+0)=\alpha_2 \qquad s^{(2)}(b-0)=\beta_2$ }
$$M_0 = \alpha_2 \qquad M_n = \beta_2$$ 

po rozwiązaniu układu równań i znalezieniu współczynników $M_i$ wyznaczamy funkcję sklejaną wg wzoru (\ref{sklejka})

